
\section{Materiales y métodos}

\subsection{Materiales}

En esta sección vamos a explicar los recursos que hemos usado durante nuestra investigación referente a la trombosis arterial.

\subsubsection{Human Phenotype Ontology}

HPO (Human Phenotype Ontology)\cite{HPO} es un vocabulario estandarizado de anomalías fenotípicas en enfermedades humanas que utiliza un fenotipado preciso y detallado para poder ser usado a nivel computacional en distintos campos de la medicina.


\subsubsection{StringDB}

STRING (Search Tool for the Retrieval of Interacting Genes/Proteins) \cite{STRING} es una base de datos biológica sobre interacciones entre proteínas, tanto interacciones conocidas como previstas. Estas interacciones incluyen tanto asociaciones directas como indirectas.

\subsubsection{ClusterProfiler}

Paquete de R que proporciona diferentes funciones para el análisis funcional de genes.

\subsubsection{igraph}

Es una librería diseñada para la investigación en la ciencia de redes. Esta que nos permite crear, manipular y analizar redes y gráficos. Se puede usar con lenguajes de alto nivel como R y Python.

\subsubsection{Linkcomm}

Las comunidades nos dan información sobre la estructura y las conexiones que forman los diferentes nodos de una red, pudiendo así identificar aquellos que forman conexiones con múltiples comunidades. Linkcomm \cite{linkcomm} nos proporciona herramientas para generar y manipular estas comunidades sin importar su tamaño y tipo.



\subsection{Métodos}

En este apartado se explicará los diferentes métodos que se han seguido a lo largo del proceso de análisis de la formación de un trombo arterial investigando las interacciones entre los genes que intervienen en la enfermedad.


\subsubsection{Obtención de proteínas y genes asociados}

El primer paso fue obtener los genes participantes en la trombosis arterial. Para ello primero tuvimos que apoyarnos en el \textit{HPO} de la enfermedad \cite{HPO} para obtener el listado de 25 genes. Posteriormente, nos apoyamos en la web de \textit{STRING} \cite{STRING} , en la que, tras pasar como parámetro el conjunto de genes anterior, obtuvimos una representación gráfica de las interacciones entre los 25 genes. El resultado obtenido fue el mostrado en la figura \ref{fig: Figura 2}. También desde STRING obtuvimos las interacciones entre genes y el grado de cada uno de ellos, los cuales utilizaremos posteriormente para el desarrollo del código. Se comentará más adelante en la sección \textit{Generación de análisis de red PPI}. \\



\subsubsection{Generación y análisis de red PPI}
Una vez obtenido los genes participantes en la trombosis arterial, comenzamos con nuestro análisis de red PPI. Para ello, primeramente hemos creado el grafo con los genes asociados y realizado un \textit{análisis del grado} con las funciones del paquete \textit{igraph} \cite{igraph}. \\

Tras el análisis del grado, hemos llevado a cabo una \textbf{propagación de genes} a través de \textit{STRING} \cite{STRING}, para mejorar la conectividad de la red, además de evitar que posibles genes se encuentren desconectados de nuestro sistema a estudiar, haciendo que los análisis que realicemos sean más esclarecedores, ya que tenemos una mejor visión del contexto de la enfermedad. \\

Tras esto, hemos utilizado el paquete \textit{linkcomm} \cite{linkcomm} para llevar a cabo un \textbf{análisis de las comunidades del sistema}, pudiendo determinar los genes que conectan comunidades, así como el tamaño de ellas entre otros distintos análisis que explicaremos en profundidad en la sección \textit{Resultados} .\\

Por último, hemos llevado a cabo un \textbf{análisis funcional} mediante el enriquecimiento con GO del paquete \textit{clusterProfiler} \cite{clusterProfiler} de los procesos biológicos en los que intervienen los genes integrantes de cada una de las distintas comunidades anteriormente obtenidas, apoyándonos en el conjunto genómico del \textit{Homo Sapiens Sapiens} del paquete \textit{DOSE} \cite{DOSE}.  Así, hemos obtenido las distintas funciones biológicas que se llevan a cabo en el proceso de la trombosis arterial, además de poder mostrar que genes son partícipes de cada una de las fases de formación del trombo.
